% !TeX document-id = {3bcfab70-4d4f-4fac-ba3e-b78564f2abde}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]
\input{../global.tex}

\begin{document}

%Deckblatt
\begin{titleframe}
\begin{center}
	\vspace{2cm}
	{\huge Schleifen}
\end{center}
\end{titleframe}

%Inhaltsverzeichnis
\tocslide

\section{Wofür Schleifen?}
\begin{frame}
	\slidehead

	\pythonfile{listings/why.py}
\end{frame}

\begin{frame}
	\slidehead

	\pythonfile{listings/why2.py}
	\pause
	\begin{block}{Hinweis}
		Sei faul!
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\slidehead

	\pythonfile{listings/while_Listing.py}
	\begin{itemize}
		\item Code wird \textit{kürzer}
		\item Code wird \textit{lesbarer}
		\item Anzahl der Ausführungen kann \textit{dynamisch} entschieden werden
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{While-Schleife}
\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		 \item Syntax:
			\pythonfile{listings/while.txt}
		 \item Solange die Bedingung zu \pythoninline{True} ausgewertet wird, werden Anweisungen wiederholt
		 \item Zeile 1 wird Schleifenkopf genannt
		 \item Zeile 2 und folgende werden Schleifenkörper genannt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Alle logischen Operatoren können verwendet werden:
		\pythonfile{listings/while_Listing2.py}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Continue und break}
\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item \pythoninline{continue} springt zum Anfang der Schleife
		\item \pythoninline{break} bricht die Schleife komplett ab
	\end{itemize}
	\pythonfile{listings/continueBreak.py}
\end{frame}

\subsection{}
\livecoding

\section{For-Schleife}
\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item Häufig gibt es folgende Schleifenart:
		\pythonfile{listings/while_Listing3.py}

		\pause
		\item Kurzschreibweise:
		\pythonfile{listings/forschleife_Listing.py}
	\end{itemize}
	\begin{block}{Frage:}
		Von wo bis wo zählt diese Schleife?
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item Sinnvoll, wenn eine Variable bis zu einem bestimmten Wert \textit{hochzählen} soll
		\item Syntax:
			\pythonfile{listings/forschleifeSyntax_Listing.py}
		\item Beispiel:
			\pythonfile{listings/forschleifePrint_Listing.py}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item \pythoninline{range} kann auch bei einer bestimmten Zahl anfangen
		\begin{itemize}
			\item Schreibweise: \pythoninline{range(startwert, grenzwert)}
		\end{itemize}
		\item Oder mit einer festen Schrittweite arbeiten:
		\begin{itemize}
			\item Schreibweise: \pythoninline{range(startwert, grenzwert, schrittweite)}
		\end{itemize}
		Beispiel:
			\pythonfile{listings/range_Listing.py}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\slidehead
	Diskutiert mit euren Nachbar*innen was ausgegeben wird
	\only<1>{\pythonfile{listings/schleife_var_change.py}}
	\only<2>{\pythonfile{listings/schleife_var_change_solution.py}}
\end{frame}

\subsection{Verschachtelte Schleifen}
\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item Natürlich lassen sich Schleifen auch \textit{verschachteln}:
		\pythonfile{listings/geschachteltfor_listing.py}
	\end{itemize}

	\begin{block}{Frage: Was wird ausgegeben?}
		\pause
		0000000000\\
		0000000000\\
		...\\
		0000000000\\
	\end{block}
\end{frame}

\livecoding

\section{Quiz}
\begin{frame}
	\slidehead

	\begin{itemize}
		\item Welche Schleifenarten gibt es in Python?\pause
		\item Was \textbf{muss} mit Code in einer Schleife gemacht werden?\pause
		\item Wann ist die Verwendung einer \pythoninline{for}-Schleife sinnvoll?\pause
		\item Ist es möglich, \pythoninline{while}-Schleifen in \pythoninline{for}-Schleifen zu verschachteln?\pause
	\end{itemize}

	\begin{block}{Finde drei Fehler}
		\pythonfile{listings/FrageStunde_Schleife_ErrorListing.py}
	\end{block}
	% while in range (Syntaxfehler)
	% : fehlt (Syntaxfehler)
	% schleife wird 10 und nicht 20 mal ausgeführt (Logikfehler)
\end{frame}

\end{document}
