%!TeX root = Aufgabe1.tex
\input{preamble.tex}
\sheetnumber{1}
\title{Aufgaben Programmiervorkurs}
\subtitle{von der Fachschaft Informatik\hfill\ptitle}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{footnote}

\begin{document}
\maketitle{}

\begin{task}[points=auto]{Einleitung}
    \begin{subtask*}[points=0]{Python Installieren}
        Hey, willkommen bei den Übungen zum Programmiervorkurs im \ptitle. Wie in der
        Vorlesung verwenden wir für die Übungen die Programmiersprache Python. \\\\
        %
        Für das Installieren und Starten von Python haben wir eigene Guides in Moodle verlinkt.
        Folgt denen, sodass ihr Python ausführen könnt.
        \begin{solution}
            Python ist installiert und dem Pfad hinzugefügt. Der Befehl
            \mintinline{text}{python --version} gibt eine Versionsnummer von mindestens \mintinline{text}{3.X.X} aus.
            Der Python Interpreter mit \mintinline{text}{python} wurde gestartet.

            Die REPL wurde korrekt installiert und mit \mintinline{text}{ipython} gestartet. Der Befehl
            \mintinline{text}{ipython} gibt eine Versionsnummer von mindestens \mintinline{text}{8.X.X} aus.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Theoriefragen}
        \mccmd
        \begin{enumerate}
            \mchead
            \mcitemt{Programmcode steht üblicherweise in Textdateien}
            \mcitemf{Um Python auszuführen, muss ich einen neuen Computer kaufen}
            \mcitemt{Um Python-Code auszuführen kann eine Konsole verwendet werden}
            \mcitemf{Es gibt genau drei Programmiersprachen}
            \mcitemf{Es ist niemals sinnvoll seinen Code mit Kommentaren füllen}
            \mcitemt{Eine if-Anweisung beeinflusst den Programmablauf}
            \mcitemf{Eine if-Anweisung benötigt immer eine else-Klausel}
            \mcitemt{Ein \lstinline{if (0 < 3)} führt immer den eingeschlossenen Codeblock aus}
            \mcitemt{Man kann if-Anweisungen verschachteln}
        \end{enumerate}
        \begin{solution}
            Die zutreffenden Antworten sind die Aussagen 1, 3, 6, 8 und 9.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Ausdrücke \stage1}
    \begin{subtask*}[points=0]{Frage \& Antwort}
        Überlege, für jeden der Folgenden Ausdrücke,
        ob sie korrektes Python sind
        und welchen Typ sie in diesem Fall haben.

        Gib anschließend nacheinander die folgenden
        Ausdrücke in \pythoninline{Python} ein.
        Drücke nach jedem Eintrag \textit{ENTER},
        um den Ausdruck auszuwerten.
        Was passiert?
        Probiere auch noch weitere Ausdrücke,
        dir euch einfallen.

        \begin{multicols}{3}
            \begin{itemize}
                \item \mintinline{text}{2}
                \item \mintinline{text}{10.0}
                \item \mintinline{text}{"1"}
                \item \mintinline{text}{Test}
                \item \mintinline{text}{"Test"}
                \item \mintinline{text}{true}
                \item \mintinline{text}{True}
                \item \mintinline{text}{false}
                \item \mintinline{text}{False}
            \end{itemize}
        \end{multicols}

        Zusatz: Lasse dir jeweils für korrekte Ausdrücke auch mit Hilfe von \pythoninline{type(...)} den Typ angeben.

        \begin{solution}
            Zahlen ohne Anführungszeichen ergeben die Zahl. Rationale Zahlen brauchen einen
            Dezimal\fatsf{punkt}.
            Doppelte Anführungszeichen (\mintinline{text}{"}) ergeben Strings,
            Wahrheitswerte müssen groß geschrieben werden (\pythoninline{True},
            \pythoninline{False}).
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Mathe 0 für Informatiker*innen}
        Wenn euch das Programm aber nur das zurückgeben könnte, was ihr hinschreibt,
        dann hätten wir ja noch lange kein \textit{Computer}.
        Deswegen möchten wir jetzt etwas rechnen.
        Überlege dir, was die folgenden Ausdrücke ergeben,
        und für welche Rechnenoperation die verwendeten Symbole stehen.
        Symbole für Operationen bezeichnen.
        Beachte dabei die Operatorenpräzedenz.
        Lasse dir auch immer den Typ ausgeben.

        \begin{multicols}{3}
            \begin{itemize}
                \item \pythoninline{16 + 26}
                \item \pythoninline{13.75 + 28.67}
                \item \pythoninline{12 * 133 // 28 - 15}
                \item \pythoninline{2**5 + 2**3 + 2**1}
                \item \pythoninline{2 * 3 + 6 * 6}
                \item \pythoninline{5.4 * 7.7}
            \end{itemize}
        \end{multicols}

        \begin{solution}
            Das Ergebnis ist meistens eine Variante von \pythoninline{42}.
            Wichtig ist, dass hier Punkt- vor Strichrechnung gilt.
            Beachtet die unterschiedlichen Datentypen.
            Die letzte Aufgabe betont, dass manche Operationen auf Kommazahlen keine genauen Ergebnisse liefern.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Konvertierung \stage2}
    \begin{subtask*}[points=0]{Konvertierung}
        Nehmen wir mal an,
        wir wollen sich vom Nutzer eine Zahl geben lassen.
        Erstmal bekommen wir nur Text vom Nutzer
        in die Konsole eingegeben.
        Wir haben also den z.B. Text \pythoninline{"1000"} zur Verfügung
        und müssen daraus eine Zahl machen.

        Allgemein kommt es immer wieder vor,
        dass die Daten noch den falschen Typ haben,
        wenn wir sie bekommt.
        Überlege dir, ob folgende Konvertierungen möglich sind
        und was als Ergebnis raus kommt.
        Gib die folgenden Ausdrücke ein und findet das Ergebnis heraus.

        \begin{multicols}{3}
            \begin{enumerate}
                \item \pythoninline{int("100")}
                \item \pythoninline{float("1.3")}
                \item \pythoninline{str(123)}
                \item \pythoninline{str(2) + "5"}
                \item \pythoninline{str(2 + 5)}
                \item \pythoninline{float(5)}
                \item \pythoninline{int(5.5)}
                \item \pythoninline{int("4.2")}
                \item \pythoninline{float("5")}
            \end{enumerate}
        \end{multicols}

        \begin{solution}
            \begin{multicols}{3}
                \begin{enumerate}
                    \item \pythoninline{100 # int}
                    \item \pythoninline{1.3 # float}
                    \item \pythoninline{"123" # str}
                    \item \pythoninline{"25" # str}
                    \item \pythoninline{"7" # str}
                    \item \pythoninline{5.0 # float}
                    \item \pythoninline{5 # int}
                    \item Format Error
                    \item \pythoninline{5.0 # float}
                \end{enumerate}
            \end{multicols}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Verrückte Eingabe \stage3}
        Versucht einen Ausdruck zu finden,
        der nur \pythoninline{"1"}, \pythoninline{0}, \pythoninline{int}, \pythoninline{str}
        und Operationen verwendet,
        sowie insgesamt zu \pythoninline{3000} auswertet.
        Beachtet, dass solche Ausdrücke
        wie in dieser Aufgab so \textbf{niemals} in echtem Code auftauchen
        sollten.

        \textit{Hinweis: Zwar soll am Ende eine Zahl rauskommen, ihr werdet aber in dieser Aufgabe mehrmals zwischen Zahl und Text hin- und herkonvertieren müssen.}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                In [1]: int(str(int("1") + int("1") + int("1")) + str(0) + str(0) + str(0))
                Out[1]: 3000
            \end{codeBlock}
            Es gibt natürlich auch noch andere Möglichkeiten.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Fehler}
    \begin{subtask*}[points=0]{Fehlertypen \stage1}

        Ordnet die folgenden drei Fehlertypen den folgenden Ausdrücken zu.
        \begin{multicols}{3}
            \begin{itemize}
                \item[] \textbf{SyntaxError}
                \item[] \textbf{ZeroDivisionError}
                \item[] \textbf{NameError}
            \end{itemize}
            \begin{itemize}
                \item[] \pythoninline{true}
                \item[] \pythoninline{int)3(}
                \item[] \pythoninline{2 // 0}
            \end{itemize}
            \begin{itemize}
                \item[] \textit{Syntaktischer Fehler}
                \item[] \textit{Lexikalischer Fehler}
                \item[] \textit{Semantischer Fehler}
            \end{itemize}
        \end{multicols}

        \begin{solution}
            \begin{enumerate}
                \item \pythoninline{true} ist ein falsch geschriebenes Schlüsselwort und somit ein \\
                    lexikalischer Fehler (NameError)
                \item \pythoninline{int)3(} hat die Klammern vertauscht, somit ein \\
                    syntaktischer Fehler (SyntaxError)
                \item \pythoninline{2 // 0} ist eine undefinierte Rechnung, also ein
                    \\ semantischer Fehler (ZeroDivisionError)
            \end{enumerate}

        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Finde den Fehler \stage2}
        Gegeben sind die folgenden Programmausschnitte.
        Führt die Programme aus und beschreibt, warum jeweils ein Fehler auftritt.
        \begin{codeBlock}[]{minted language=text}
            >>> prinnt("Hello World")  // 1)
            >>> print(Hello World!)    // 2)
            >>> print("Alter: " + 18)  // 3)
            >>> print("Hello World!)   // 4)
        \end{codeBlock}
        \begin{solution}
            \begin{enumerate}
                \item \mintinline{text}{NameError}: Ein \textcolor{TUDa-9b}{Lexikalischer Fehler}, da es keine Funktion mit dem angegebenen Namen
                    \mintinline{text}{prinnt} gibt.
                    Gültig wäre \mintinline{text}{print}.
                    Ein klassische Tippfehler.
                \item Ein \textcolor{TUDa-9b}{Syntaktischer Fehler},
                    da Strings immer in einfachen oder doppelten Anführungszeichen stehen müssen.
                \item \mintinline{text}{TypeError}: Ein \textcolor{TUDa-9b}{Semantischer Fehler}, da Texte und Zahlen nicht addierbar sind.
                    \textbf{Bonus Fact}: Hierfür kann man z.B. \pythoninline{"Alter: " + str(18)} nutzen.
                \item Ein \textcolor{TUDa-9b}{Syntaktischer Fehler}, da der Rest der Zeile nun auch als String gelesen wird, der aber nie endet.
            \end{enumerate}

        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}

\begin{task}{Das erste Programm}
    Für die folgenden Aufgaben solltet ihr jeweils eine Python-Programmdatei
    anlegen.
    Öffnet dazu einen beliebigen Ordner in eurem Dateiexplorer.
    Öffnet dann ein Terminal im selben Verzeichnis:

    \begin{itemize}
        \item Unter Linux \& Mac (u.a. den Poolrechnern): Rechtsklick $\to$ In Terminal öffnen
        \item Unter Windows: Shift+Rechtsklick $\to$ Powershell hier öffnen (bei Windows 11: Terminal hier öffnen)
    \end{itemize}

    Öffnet dann einen Texteditor eurer Wahl. Unter Linux z.B.
    {\ttfamily gedit, kate, usw.}, unter Windows kann Notepad verwendet werden.
    Erstellt eine Datei mit eurem Programm und speichert sie mit der Endung
    {\ttfamily.py}, beispielsweise {\ttfamily programm.py}
    in dem vorher ausgewählten Ordner.

    Als Programm könnt ihr das beliebte Hello World Programm
    \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/\%22Hello,_World!\%22_program}}
    implementieren.
    Sorge dafür, dass \pythoninline{"Hello, World!"} aus der Konsole
    gezeigt wird, wenn man das Programm als Datei ausführt.

    Ihr könnt diese Datei dann starten,
    indem ihr {\ttfamily python programm.py} in dem geöffneten Terminal ausführt.

    \begin{solution}
        Eine Python Datei kann erstellt und ausgeführt werden.
    \end{solution}
\end{task}

\begin{task}{Komplexere Programme}
    Nun schreiben wir einige komplexere Programme in Python:

    \begin{subtask*}{Teilbarkeit}
        \begin{enumerate}
            \item Frage den Nutzer nach zwei ganze Zahlen.
            \item Ist eine Zahl ein Vielfaches der anderen, gib aus,
                welche ein Vielfaches von welcher ist.
            \item Andernfalls gib aus, dass es keine Vielfachen gibt.
        \end{enumerate}

        Beispiel:
        \begin{itemize}
            \item $5, 15 \to$ 15 ist ein Vielfaches von 5
            \item $5, 17 \to$ Keine Vielfaches
        \end{itemize}

        \begin{hinweise}
            \begin{itemize}
                \item Überlege dir vorab alle Fälle, die eintreten können
                \item Teilbarkeit kann man mit \pythoninline{%} prüfen
            \end{itemize}
        \end{hinweise}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                print("Gib zwei Zahlen ein")
                a = int(input())
                b = int(input())

                if a > b:
                    if a % b == 0:
                        print(f"{a} ist ein Vielfachens von {b}")
                    else:
                        print("Kein Vielfaches")
                else:
                    if b % a == 0:
                        print(f"{b} ist ein Vielfachens von {a}")
                    else:
                        print("Kein Vielfaches")
            \end{codeBlock}

            Alternativ:
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                print("Gib zwei Zahlen ein:")
                l = int(input("Erste Zahl:"))
                r = int(input("Zweite Zahl:"))
                message = "ist ein Vielfaches von"

                if l % r == 0:
                    print(f"{l} {message} {r}.")
                elif r % l == 0:
                    print(f"{r} {message} {l}.")
                else:
                    print("Es liegen keine Vielfachen vor.")
            \end{codeBlock}
            Hier wurde die Doppelung in der Nachricht
            mittels Variablen umgangen.
        \end{solution}
    \end{subtask*}

    \begin{subtask*}{Vergleiche}
        \begin{enumerate}
            \item Frage den Nutzer nach drei Ganzzahlen.
            \item Gib aus, wie viele Werte gleich sind.
        \end{enumerate}

        Beispiel:
        \begin{itemize}
            \item $1, 1, 1 \to$ Drei gleiche Werte
            \item $1, 2, 1 \to$ Zwei gleiche Werte
            \item $1, 2, 3 \to$ Alle verschieden
        \end{itemize}

        \begin{hinweise}
            \begin{itemize}
                \item Prüfe mehrere Bedingung mit logischen Operatoren
                \item Benutze \pythoninline{elif} um überflüssiges
                    Verschachtelungen zu vermeiden
            \end{itemize}
        \end{hinweise}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                print("Gib drei Zahlen ein")
                a = int(input())
                b = int(input())
                c = int(input())

                if a == b and b == c:
                    print("Alle drei Zahlen sind gleich")
                elif a == b or a == c or b == c:
                    print("Zwei von drei Zahlen sind gleich")
                else:
                    print("Alle Zahlen sind unterschiedlich")
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}

\end{document}
