\input{preamble.tex}
\sheetnumber{2}
\title{Aufgaben Programmiervorkurs}
\subtitle{von der Fachschaft Informatik\hfill\ptitle}

\usepackage{enumitem}

\begin{document}
\maketitle{}

Für die folgenden Aufgaben solltet ihr jeweils eine Kotlin-Programmdatei
anlegen. Öffnet dazu einen beliebigen Ordner in eurem Dateiexplorer. Öffnet
dann ein Terminal im selben Verzeichnis.

\begin{itemize}
    \item Unter Linux \& Mac (u.a. den Poolrechnern): Rechtsklick $\to$ In Terminal öffnen
    \item Unter Windows: Shift+Rechtsklick $\to$ Powershell hier öffnen
\end{itemize}

Öffnet dann einen Texteditor eurer Wahl. Unter Linux ist das etwa {\ttfamily gedit}, unter
Windows kann Notepad verwendet werden. Erstellt eine Datei mit eurem Programm
und speichert sie mit der Endung {\ttfamily.kts}, beispielsweise {\ttfamily date.kts}
in dem vorher ausgewählten Ordner.

Ihr könnt diese Datei dann starten, indem ihr {\ttfamily kotlin date.kts} in dem geöffneten Terminal ausführt.

\begin{solution}
    Eine Kotlin Datei kann erstellt und ausgeführt werden.
\end{solution}
\begin{task}[points=auto]{Zum Aufwärmen \stage1}
    \begin{subtask*}[points=0]{Anweisungen}
        \begin{itemize}
            \mchead
            \mcitemt{Eine if-Anweisung beeinflusst den Programmablauf.}
            \mcitemf{Eine if-Anweisung benötigt eine else-Klausel.}
            \mcitemt{Ein \lstinline{if (0 < 3)} führt immer den eingeschlossenen Codeblock aus.}
        \end{itemize}

        \begin{solution}
            Die erste und dritte Aussage treffen zu.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Variablen \stage1}
    \begin{subtask*}[points=0]{Fehlersuche}
        Gegeben ist folgendes Listing:
        \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
            var mein_alter = 21
            meinalter = meinalter + 1
            println(mein_alter)
        \end{codeBlock}
        Beim Ausführen der zweiten Zeile wirft Kotlin einen Fehler. Warum? Verbessert das Listing.
        \begin{solution}
            Die Variable in Zeile 2 müsste {\ttfamily mein\textbf{\_}alter} heißen und nicht {\ttfamily meinalter}.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Namenskonvention}
        Welches sind \textbf{gültige} Variablennamen?
        \begin{multicols}{3}
            \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                \item {\ttfamily Matrikelnummer}
                \item {\ttfamily ÄhmKeineAhnung}
                \item {\ttfamily 2fancy4kotlin}
                \item {\ttfamily {\_}meinAlter}
                \item {\ttfamily richtig\&gut}
                \item {\ttfamily {\_}2Euro}
                \item {\ttfamily Variable2}
                \item {\ttfamily noch$\_$besser}
                \item {\ttfamily \#Falsch}
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
        \begin{solution}
            Die Antworten c), e) und i) sind nicht gültig.\\Gültig sind somit: {\ttfamily Matrikelnummer}, {\ttfamily ÄhmKeineAhnung}, {\ttfamily {\_}meinAlter}, {\ttfamily {\_}2Euro}, {\ttfamily Variable2}, {\ttfamily noch$\_$besser}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Assignment}
        Ergänzt im folgenden Listing die fehlenden Variablenzuweisungen, so dass keine Fehler auftreten und am Ende {\ttfamily variable7} zu {\ttfamily true}, {\ttfamily variable2} zu {\ttfamily 5} und {\ttfamily variable5} zu {\ttfamily \verb+"abc"+} auswertet.
        \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
            var variable1 = // hier Zuweisung 1 einsetzen
            var variable2 = 3
            var variable3 = // hier Zuweisung 2 einsetzen
            variable2 += variable1
            if (variable3 > 5) {
                variable2 = 0
            } else {
                variable2 *= variable3
            }
            var variable4 = // hier Zuweisung 3 einsetzen
            var variable5 = // hier Zuweisung 4 einsetzen
            variable5 += variable4
            var variable6 = // hier Zuweisung 5 einsetzen
            var variable7 = variable6 > variable2 * 2
            variable5 += "c"
            println(variable7)
            println(variable2)
            println(variable5)
        \end{codeBlock}

        \textit{Hinweis: Hier habt ihr 5 Zeilen, wo ihr eure Zuweisungen einsetzen könnt. Es kann hilfreich sein, mit den Ergebnissen anzufangen, die am Ende rauskommen sollen, und euch dann von hinten nach vorne durchzuarbeiten. In der realistischem Code würde man natürlich bezeichnendere Namen wählen.}

        \begin{solution}
            \begin{itemize}
                \item {\ttfamily \verb+variable1 = 2+}
                \item {\ttfamily \verb+variable3 = 1+}
                \item {\ttfamily \verb+variable4 = "b"+}
                \item {\ttfamily \verb+variable5 = "a"+}
                \item {\ttfamily \verb+variable7 = 11+}
            \end{itemize}
            Es gibt natürlich auch noch andere Möglichkeiten
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Logische Operationen \stage1}
    \begin{subtask*}[points=0]{Operatoren}
        \subsection{Operatoren}
        Es seien die folgenden Variablen deklariert und initialisiert:
        \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
            x = 6
            y = 7
            z = 0
            a = False
        \end{codeBlock}
        Welchen Wert enthält die Variable b jeweils nach Ausführung der folgenden Anweisungen?
        \begin{enumerate}
            \item \kotlininline{var b = x > 5 || y < 7 && z != 0}
            \item \kotlininline{var b = x * y != y * x && x / z == 0}
            \item \kotlininline{var b = !(x == y) && z <= 0}
            \item \kotlininline{var b = x >= 11 || x < 9 && !(y == 2) && x + y * z > 0 || a}
            \item \kotlininline{var b = z != z || !a && x - y * z <= 0}
            \item \kotlininline{var b = !a && z < y - x}
        \end{enumerate}

        \begin{solution}
            \begin{multicols}{3}
                \begin{enumerate}
                    \item \kotlininline{b == true}
                    \item \kotlininline{b == false}
                    \item \kotlininline{b == true}
                    \item \kotlininline{b == true}
                    \item \kotlininline{b == false}
                    \item \kotlininline{b == true}
                \end{enumerate}
            \end{multicols}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Eingabe/Ausgabe \stage2}
    \begin{subtask*}[points=0]{Variablen einlesen}
        Im Rahmen der Vorlesung habt ihr die Funktion {\ttfamily readln} kennengelernt, welche es euch erlaubt, auf einfache Art und Weise Benutzereingaben von der Konsole einzulesen. Schreibt jetzt ein Programm, welches mit Hilfe dieser Funktion nacheinander folgende Eingaben einliest und in Variablen speichert.
        \begin{itemize}
            \item euren Namen als Zeichenkette
            \item euer Geburtsdatum als drei ganze Zahlen: Tag, Monat, Jahr
        \end{itemize}
        Insgesamt sollen also vier Eingaben verarbeiten werden. Achtet dabei darauf, dass euer Programm die erwarteten Eingaben textuell klar strukturiert (Stichwort: Bedienerfreundlichkeit).\\
        Nachdem die letzte Eingabe verarbeitet ist, soll folgende Zeichenkette ausgegeben werden (wobei natürlich die Platzhalter zu ersetzen sind):\\
        Ausgabe: {\ttfamily{\dq}}<euer Name> hat am <tt.mm.jjjj> Geburtstag.{\ttfamily{\dq}}\\
        \\
        \textit{Hinweis: Die Verarbeitung von Eingaben wird im Foliensatz 'Variablen.pdf' erläutert.}\\
        \\
        \textit{Hinweis: Variablen sollten in Strings nicht mit '\kotlininline{+}' eingefügt werden, stattdessen an die entsprechenden Stellen im String \kotlininline{$variable0}, \kotlininline{$variable1}, ... einsetzen.}
        Beispiel: \kotlininline{"$variable0 ist kleiner $variable1"} ergibt wenn \kotlininline{variable0 == 4} und \kotlininline{variable1 == 42} ist den String \kotlininline{"4 ist kleiner 42"}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
                print("Bitte gib deinen Namen ein: ")
                var name = readln()

                print("Gib den Tag deiner Geburt ein: ")
                var tag = readln().toInt()

                print("Gib den Monat deiner Geburt ein: ")
                var monat = readln().toInt()

                print("Gib das Jahr deiner Geburt ein: ")
                var jahr = readln().toInt()

                println("$name hat am $tag.$monat.$jahr Geburtstag.")
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Taschenrechner}
        In dieser Aufgabe soll ein sehr einfacher Taschenrechner implementiert werden, wobei wir uns dabei auf die Grundrechenarten beschränken wollen. Euer Programm soll nacheinander drei Eingaben entgegennehmen, zwei Operanden (\textbf{ganze Zahlen}) und einen Operator ({\ttfamily +, -, *, /}). Schließlich soll der Taschenrechner eine Ausgabe mit dem entsprechenden Ergebnis liefern. Vergesst nicht, euer Programm zu testen.

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
                print("Wie lautet der erste Operand: ")
                var op1 = readln().toInt()

                print("Wie lautet der zweite Operand: ")
                var op2 = readln().toInt()

                print("Wie lautet der Operator: ")
                var op = readln()

                if (op == "+") {
                    println("Das Ergebnis lautet: " + (op1 + op2))
                } else if (op == "-") {
                    println("Das Ergebnis lautet: " + (op1 - op2))
                } else if (op == "*") {
                    println("Das Ergebnis lautet: " + (op1 * op2))
                } else if (op == "/") {
                    if (op2 == 0) {
                        println("Division durch Null ist nicht erlaubt!")
                    } else {
                        println("Das Ergebnis lautet: " + (op1 / op2))
                    }
                } else {
                    println("Keine gültige Eingabe!")
                }
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Zum Weiterdenken \stage3}
    \begin{subtask*}[points=0]{Entscheidungsbaum}
        Wenn große Mengen von Daten verarbeitet werden müssen, geht es oft darum, diese in bestimmte Gruppen bzw. Klassen einzuteilen, zum Beispiel sollen häufig fehlerhafte Daten von korrekten getrennt werden. Eine mögliche Klassifikationsmethode, die für Tabellendaten genutzt werden kann, ist ein Entscheidungsbaum.\\
        \\
        Entscheidungsbäume funktionieren so, dass man für einen Datenpunkt (also eine Tabellenzeile) nach und nach die Spalteneinträge überprüft, bis man an einem Punkt ankommt, wo man sicher die Klasse festlegen kann. Das kann je nach dem, in welcher Reihenfolge man die Spalten betrachtet, unterschiedlich kompliziert sein (manchmal reicht sogar eine einzelne Spalte, um sicher zu wissen, welche Klasse es ist).\\
        \\
        Deine Aufgabe ist es, mit den Daten in der folgenden Tabelle einen Entscheidungsbaum zu konstruieren, der euch ausgibt, wann es sich lohnt, ins Freibad zu gehen (so, wie es in der Tabellenspalte ganz rechts festgelegt ist). Lege dazu am Besten pro Spalte eine Variable an, wo du dann Zeile für Zeile die Werte nacheinander durchprobieren kannst, um deine Implementierung zu testen.
        \begin{table}[ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Wettervorhersage & Temperatur & Luftfeuchtigkeit & Wind  & Freibad \\\hline
                sonnig           & 29         & hoch             & false & Ja      \\\hline
                sonnig           & 29         & mittel           & true  & Ja      \\\hline
                regen            & 13         & mittel           & true  & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 22         & mittel           & false & Ja      \\\hline
                regen            & 13         & hoch             & false & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 29         & mittel           & false & Ja      \\\hline
                sonnig           & 14         & mittel           & true  & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 27         & hoch             & true  & Ja      \\\hline
                bewölkt          & 14         & hoch             & true  & Nein    \\\hline
                sonnig           & 20         & mittel           & false & Ja      \\\hline
                regen            & 27         & mittel           & false & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 14         & mittel           & false & Nein    \\\hline
                regen            & 20         & mittel           & true  & Nein    \\\hline
                sonnig           & 22         & hoch             & true  & Ja      \\\hline
                sonnig           & 14         & hoch             & false & Ja      \\\hline
                bewölkt          & 22         & mittel           & true  & Nein    \\\hline
                regen            & 29         & mittel           & true  & Nein    \\\hline
                regen            & 22         & hoch             & false & Nein    \\\hline
            \end{tabular}
        \end{table}
        \newpage
        Wenn du überprüfen möchtest, ob dein Entscheidungsbaum gut funktioniert, kannst du auch noch diese Datenpunkte ausprobieren:
        \begin{table}[ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                Wettervorhersage & Temperatur & Luftfeuchtigkeit & Wind  & Freibad \\\hline
                bewölkt          & 15         & hoch             & false & Nein    \\\hline
                sonnig           & 28         & mittel           & false & Ja      \\\hline
                sonnig           & 21         & hoch             & false & Ja      \\\hline
                regen            & 27         & hoch             & false & Nein    \\\hline
                regen            & 20         & mittel           & false & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 28         & hoch             & false & Ja      \\\hline
                sonnig           & 13         & hoch             & true  & Nein    \\\hline
                bewölkt          & 21         & hoch             & false & Ja      \\\hline
                regen            & 27         & hoch             & true  & Nein    \\\hline
            \end{tabular}
        \end{table}

        \textit{Hinweis: Euer Programm soll am Ende so funktionieren, dass ihr die Eckdaten (also Wettervorhersage, Temperatur, Luftfeuchtigkeit und Wind) eingebt, und das Programm dann Antwortet, ob ihr ins Freibad gehen solltet oder nicht.}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
                // hier die Werte eintragen
                var wettervorhersage = "regen"
                var temperatur = 27
                var luftfeuchtigkeit = "hoch"
                var windig = true

                // Die Zahlenwerte, gegen die verglichen wird,
                // können von den hier eingetragenen abweichen.
                // Eure Lösung kann auch anders vorgehen, wenn die Testdaten
                // korrekt erkannt werden, stimmt sie wahrscheinlich trotzdem.

                var freibad = false

                if (wettervorhersage == "regen") {
                    freibad = false
                } else if (temperatur > 24) {
                    freibad = true
                } else if (wettervorhersage == "sonnig") {
                    freibad = !(temperatur < 18 && windig)
                } else {
                    freibad = temperatur >= 18 && !windig
                }

                if (freibad) {
                    println("Geh ins Freibad")
                } else {
                    println("Bleib zu Hause")
                }
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Ein einfacher Prozessor}
        Prozessoren bestehen im allgemeinen aus einer kleinen Anzahl von Registern, mit denen die eigentlichen Berechnungen durchgeführt werden. Im Folgenden sollt ihr das Verhalten eines kleinen Prozessors in Kotlin simulieren. \\
    Der Prozessor soll aus 4 Registern bestehen, die beliebige Werte speichern können (Diese könnt ihr als Variablen modellieren). Außerdem kann der Prozessor grundlegende Berechnungen ({\ttfamily +, -, *, /, \%}) auf seinen Registern durchführen und Werte in Registern vergleichen (\textbf{Achtung:} Ihr müsst also nach jeder einzelnen Rechung oder einem Vergleich das Ergebnis in eines der Register speichern, und dürft nicht mehrere Rechnungen nacheinander ausführen (Also statt \kotlininline{a = 2 + 3 * 4} müsstet ihr \kotlininline{b = 3 * 4} gefolgt von \kotlininline{a = 2 + b} schreiben. If-Abfragen sind auf diese Art möglich: \kotlininline{if (a)}, also kein \kotlininline{else} und ihr müsst den Wahrheitswert, den ihr mit if überpfürt, zuerst in ein Register schreiben.)) \\
        In den Berechnungen dürft ihr außer den Registern auch Zahlenwerte verwenden, jedoch nicht das Register in das das Ergebnis geschrieben wird.\\
        Erstellt nun mit diesen Randbedinungen ein Programm, dass das folgende tut: \\
        \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
            lese eine Ganzzahl a ein
            lese eine Ganzzahl b ein
            lese eine Ganzzahl c ein
            verdoppele a und addiere 3 hinzu
            lese eine Ganzzahl d ein
            gib b und c aus
            wenn a > d gilt, setze d = a
            wenn a < d gilt, speichere Wert c = d - a, sonst speichere Wert c = 0
            setze a = c * d + a * a
            setze Wert b = a + d
            setze c = b + d
            gib a,b,c und d aus
        \end{codeBlock}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=kotlin}
                print("Zahl a einlesen: ")
                var a = readln().toInt()

                print("Zahl b einlesen: ")
                var b = readln().toInt()

                print("Zahl c einlesen: ")
                var c = readln().toInt()

                var d = 2 * a
                a = d + 3

                print("Zahl d einlesen: ")
                d = readln().toInt()

                println(b)
                println(c)

                var condition = a > d
                if (condition) {
                    d = a
                }

                condition = a < d
                if (condition) {
                    c = d - a
                }

                b = a * a
                a = b

                b = c * d
                c = a + b
                a = c
                b = a + d
                c = b + d

                println(a)
                println(b)
                println(c)
                println(d)
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\end{document}
