\input{preamble.tex}
\sheetnumber{3}
\title{Aufgaben Programmiervorkurs}
\subtitle{von der Fachschaft Informatik\hfill\ptitle}
\begin{document}
\maketitle{}

\begin{task}[points=auto]{Schleifen}
    \begin{subtask*}[points=0]{Gaußsche Summenformel \stage1}
        Das hier ist die Gaußsche Summenformel:
        $$1+2+3+\ldots+n = \sum_{k=1}^nk=\frac{n\cdot(n+1)}{2}$$
        (i) Berechne die Summe der Zahlen von \pythoninline{1} bis \pythoninline{100} mit Hilfe der Gaußschen Summenformel.

        (ii) Nun soll die Summe nicht mit Hilfe der geschlossenen Darstellung der Reihe berechnet werden, sondern unter Verwendung einer \textbf{for-Schleife}.

        \begin{solution}
            (i) Nach der Summenformel gilt: $\frac{100\cdot(100+1)}{2} = \underline{\underline{5050}}$

            (ii) \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                summe : int = 0

                for k in range(1, 101):
                    summe = summe + k

                print(f"Die Summe von 1 bis 100 ist {summe}.")
            \end{codeBlock}
            Ausgabe: \mintinline{text}{Die Summe von 1 bis 100 ist 5050.}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Fakultät \stage1}
        \begin{enumerate}
            \item Schreibt ein Programm, das den Wert des Ausdrucks $1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot 10 = 10!$ (Fakultät von 10) berechnet, und das Ergebnis auf der Konsole ausgibt.
            \item Erweitert nun euer Programm so, dass es von beliebigen Eingaben in der Konsole die Fakultät berechnet.
        \end{enumerate}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
            fak : int = int(input("Welche Fakultät soll berechnet werden: "))
            erg : int = fak

            for i in range(1, fak):
                erg = erg * i

            print(f"Die {fak}. Fakultät ist {erg}")
            \end{codeBlock}

            Ausgabe für Eingabe \mintinline{text}{5}: \mintinline{text}{Die 5. Fakultät ist 120}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{FizzBuzz \stage3}
        FizzBuzz ist ein bekanntes \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Fizz_buzz}{Lernspiel}. Schreibt ein Programm, das (zeilenweise) die Zahlen von 1 bis 100 ausgibt, aber für jedes Vielfache von 3 das Wort \textbf{Fizz} und für jedes Vielfache von 5 das Wort \textbf{Buzz} anstelle der Zahl ausgibt. Für Zahlen, die Vielfache von 3 und 5 sind, soll \textbf{FizzBuzz} ausgegeben werden.

        \textit{Hinweis: Im FizzBuzz-Fall soll \textbf{nur} FizzBuzz als \textbf{ein} Wort ausgegeben werden}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                for zahl in range(1, 100):
                    istDurch3Teilbar : int = zahl % 3 == 0
                    istDurch5Teilbar : int = zahl % 5 == 0

                    if istDurch3Teilbar and istDurch5Teilbar:
                        print("FizzBuzz")
                    elif istDurch3Teilbar:
                        print("Fizz")
                    elif istDurch5Teilbar:
                        print("Buzz")
                    else:
                        print(zahl)
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Primzahl \stage3}
        Gegeben ist folgendes Listing:
        \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                prime : int = 7 // Hier die Zahl

                isPrime : bool = True
                // Hier den Code einfügen

                if isPrime:
                    // Hier den Code einfügen
                else:
                    // Hier den Code einfügen
        \end{codeBlock}
        \begin{enumerate}
            \item Ergänzt das Programm. Es soll erkennen, ob es sich bei der Variable \textbf{prime} um eine Primzahl\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Primzahl}{Jede natürliche Zahl, die nur durch sich selbst und 1 teilbar ist.}} handelt. Testet euer Programm mit verschiedenen Werten.
            \item Erweitert das Programm um eine manuelle Eingabe der Primzahl.
        \end{enumerate}

        \begin{solution}
            \pythonfile[][]{code/3_1_d_2_sol.py}
            \begin{anmerkung}
                Effizienter wäre es natürlich, wenn man in Zeile 8 nur bis $\sqrt{\text{\pythoninline{prime}}}$ iteriert.
            \end{anmerkung}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Listige Listen}
    \begin{subtask*}[points=0]{Definition und Indices \stage1}
        Beginnt ein neues Programm, und geht dabei davon aus, dass die Liste
        \pythoninline{liste} genau $8$ Elemente enthält. Euer Programm soll
        nun die Ergebnisse der folgenden Rechnungen ausgeben:

        \begin{enumerate}
            \item Die Summe der Zahlen an Index $1$, $2$ und $7$.
            \item Das Produkt jeder zweiten Zahl.
            \item Die erste Zahl mal 300.
        \end{enumerate}

        Für diese Aufgabe müsst ihr weder Schleifen noch Slicing verwenden. Probiert
        euer Programm aus, indem ihr die folgenden Listen einsetzt und die Ausgaben
        mit denen von eurem Programm vergleicht.

        \begin{itemize}
            \item Für \pythoninline{liste = [1,1,2,3,5,8,13,21]} ist das $24$, $504$ und $300$
            \item Für \pythoninline{liste = [-1,1,-1,1,-1,1,-1,1]} ist das $1$, $1$ und $-300$
        \end{itemize}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                // Hier die Liste einsetzen
                liste = [1,1,2,3,5,8,13,21]
                // liste = [-1,1,-1,1,-1,1,-1,1]

                val summe = liste[1] + liste[2] + liste[7]
                print(f"1. Die Summe der Zahlen an Index 1, 2 und 7 ist {summe}")

                produkt = liste[1] * liste[3] * liste[5] * liste[7]
                print(f"2. Das Produkt jeder zweiten Zahl ist {produkt}")

                sparta = liste[0] * 300
                print(f"3. Die erste Zahl mal 300 ergibt {sparta}")
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Listenlänge \stage1}
        In der Vorlesung wurde \pythoninline{liste.size} eingeführt um die Länge einer
        Liste zu bestimmen. Überlegt euch warum der Ausdruck \pythoninline{liste[liste.size]}
        immer zu einem Fehler führt.

        Schreibt nun ein Programm, dass für beliebige Listen alle Elemente der Reihe
        nach ausgibt. Ihr könnt dafür eine \pythoninline{while}-Schleife verwenden.

        \begin{anmerkung}
            \pythoninline{liste.toString()} ist natürlich nicht erlaubt ;)
        \end{anmerkung}
        \begin{solution}
            Da die Indices bei 0 anfangen ist \pythoninline{len(liste) - 1} der letzte gültige Index.

            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                list = [1, 2, 3, 4, 5] // Beispiel-Liste

                index : int = 0
                while index < len(list):
                    element = list[index]
                    print(f"Element {index}: {element}")
                    index += 1
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Fortgeschrittenes Lesen}
    \begin{subtask*}[points=0]{Einer für alle und alle für einen! \stage2}
        Slicing ermöglicht es, nur einen Teil einer Liste zu verwenden.
        So gilt etwa \\\pythoninline{[1, 2, 3, 4][1:3] == [2, 3]}.
        Ein Slicing bekommt, wie bei Schleifen, eine Range \pythoninline{a..b step c}.
        Was kann weggelassen werden. Welchen Wert wird verwendet,
        wenn dieser leer gelassen werden?

        Was ist der Unterschied zwischen \pythoninline{a .. b}
        und \pythoninline{a until b}?

        Wie geht man von großen zu kleinen Zahlen?

        \begin{solution}
            Man kann \pythoninline{step c} weglassen.
            Dann wird \pythoninline{step 1} genutzt.

            Bei \pythoninline{until} wird schon vor \pythoninline{b} gestoppt.

            \pythoninline{10 downTo 0} ist eine Möglichkeit.
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Slicing-Beispiele \stage2}
        Findet Slicing-Ausdrücke für die folgenden Fragen zur Liste \pythoninline{liste}:

        \begin{enumerate}
            \item Die gesamte Liste
            \item Die Liste rückwärts
            \item Jedes zweite Element
            \item Das erste Element und jedes dritte danach mit Indices kleiner $7$
            \item Elemente an Index $6$, $5$, $4$ und $3$
            \item Nur das erste Element
        \end{enumerate}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                liste = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]

                print(liste[0, len(liste)])   // [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]
                print(liste.slice(liste.size - 1 downTo 0))  // [9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1]
                print(liste.slice(1 until liste.size step 2))  // [2, 4, 6, 8]
                print(liste.slice(0..6 step 3))       // [1, 4, 7]
                print(liste.slice(6 downTo 2))        // [7, 6, 5, 4]
                print(liste.slice(0 until 1))         // [1]
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\begin{task}[points=auto]{Listenverarbeitung}
    \begin{subtask*}[points=0]{Zahlenlisten \stage2}
        In der Vorlesung wurden Ranges \pythoninline{range(a, b)} vorgestellt. Wenn ihr diesen
        Ausdruck in den Interpreter eingebt, wird euch nur ein Ausdruck angezeigt der
        dieselbe Zahlenreihe meint. Mit \pythoninline{list(range(a, b))} könnt ihr diesen
        Ausdruck in eine Liste umwandeln und euch anzeigen lassen. \\\\
        \textit{Welche range-Ausdrücke ergeben die folgenden Listen?}

        \begin{enumerate}
            \item \pythoninline{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]}
            \item \pythoninline{[0, 1, 2, 3, 4]}
            \item \pythoninline{[4, 6, 8, 10]}
            \item \pythoninline{[9, 6, 3]}
        \end{enumerate}

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                print(list(range(1, 7)))
                print(list(range(0, 4)))
                print(list(range(4, 10, 2)))
                print(list(range(9, 3, -3)))
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Text-Slicing \stage3}
        Slicing funktioniert auch mit Text. Dabei wird der Text wie eine Liste von
        Buchstaben behandelt. \\
        \pythoninline{"Hallo Welt!"[0:5]} ergibt beispielsweise
        den String \pythoninline{"Hallo"}. Schafft ihr es, mittels Slicing ein
        Palindrom zu erkennen? \textit{Ein Palindrom ist ein Wort, das vorwärts und rückwärts
            identisch ist}.

        \begin{solution}
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                test : str = input("Gib hier dein Wort ein: ")

                fullLength = len(test)
                halfLength = fullLength / 2

                if test[0:halfLength+1] == test[fullLength-1:fullLength-halfLength]):
                    print("Palindrom")
                else:
                    print("Kein Palindrom")

                // Kurze Lösung
                if test == test[::-1]:
                    print("Palindrom")
                else:
                    print("Kein Palindrom")
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
    \begin{subtask*}[points=0]{Akkumulator \stage2}
        Häufig gibt es in Programmen eine Variable in der das Ergebnis langsam aufgebaut
        wird. Beispielsweise ist diese für eine Summe zu Anfang $0$. Danach wird diese
        in einer Schleife für jeden Eintrag verändert. Schreibe in Programm, was die
        für die Liste \pythoninline{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]} die folgenden Werte berechnet:

        \begin{enumerate}
            \item Die Summe aller Elemente
            \item Das Produkt aller Elemente
            \item Der Durchschnitt aller Elemente
            \item Eine Liste der Quadrate der Elemente
        \end{enumerate}

        Was müsst ihr bei der Berechnung des Durchschnitts beachten?

        \begin{infoBox}
            \fatsf{Herausforderung:}

            Schafft ihr es, die Aufgabe mit nur einer Schleife zu lösen?
        \end{infoBox}

        \begin{solution}
            % TODO Funzt nicht
            \begin{codeBlock}[]{minted language=python}
                liste = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]

                summe = 0
                produkt = 1
                quadrate = []

                for zahl in liste:
                    summe += zahl
                    produkt *= zahl
                    quadrate.append(zahl * zahl)

                print(summe)
                print(produkt)
                print(float(summe) / len(liste) if len(liste) == 0 else "Leere Liste!")
                print(quadrate)
            \end{codeBlock}
        \end{solution}
    \end{subtask*}
\end{task}
\end{document}
