% !TeX document-id = {505cbeed-ac21-4fdd-a7f4-eefb28b91c1e}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]
\documentclass[accentcolor=tud3c,colorbacktitle,12pt]{tudexercise}
\input{../../shared/globalCommon.tex}
\usepackage{hyperref}
\title{Installation von Python}
\subtitle{\Author}
\subsubtitle{vorkurs@d120.de}

\begin{document}
\maketitle



\section*{Windows}
\subsection*{Download Python}
\begin{enumerate}
	\item Öffne einen Browser und finde den Downloadlink auf \url{https://python.org/}
	\item Der Downloadlink für Python 3 befindet sich in der Mitte der Webseite.
	\item Scrolle runter bis du entweder die Windows 64-bit bzw. 32-bit Installer gefunden hast.
\end{enumerate}
\subsection*{Installiere Python}
\begin{itemize}
	\item Installiere Python mittels des Installers \textbf{als Administrator} und halte dich an die Anleitung. 
	\item \textbf{Wichtig:} setze auf jeden Fall das Kreuz zum Pfadsetzen (Umgebungsvariable \emph{PATH})
\end{itemize}

\section*{Mac OS}
\subsection*{Installiere Homebrew}
\begin{enumerate}
	\item Öffne den Browser und gehe auf \url{https://brew.sh/}. \item Installiere Homebrew mittels des Terminals. Dafür kopiert man den bootstrap code von der Webseite in das Terminal.
	\item Stimme der Installation (Pop-up) zu.
	\item Beende die Installation im Terminal. Dies kann einige Minuten dauern.
\end{enumerate}
\subsection*{Installiere Python}
\begin{itemize}
	\item Verwende den Befehl \texttt{brew install python3} zur Installation von Python
\end{itemize}

\section*{Linux}
\begin{itemize}
	\item Ihr wisst, was ihr tut...
\end{itemize}

\section*{Genauere Anleitung}
 \url{https://realpython.com/installing-python/#step-1-download-the-python-3-installer}
\end{document}
